兩岸專題：中共烏蠅式纏擾 屢越界挑釁 軍機巡航戰 台以質抗量

兩岸專題：中共烏蠅式纏擾 屢越界挑釁
軍機巡航戰 台以質抗量

踏入2021年，即便美國拜登政府正式上場，中共軍機仍頻頻飛越「海峽中線」進入台灣西南防空識別區，僅1月份更多達81次，其中24日高達15架次，刷新單日紀錄。共機頻頻擾台，令台灣國防系統承受空前壓力，僅戰機不斷緊急升空應對，保守估計1月份就因此燒錢2,210萬港元。外界憂慮，台灣空防系統在財力和軍力方面能否長期承受。

相關新聞：進擊南海 解放軍趁機台練兵

自台灣總統蔡英文上任以來，大陸。。。。，。。。。。。。。。。。。。。。。

■針對中共軍機擾台，台灣軍方已實行24小時全面監控，空軍部隊亦隨時站崗。 互聯網

日日進空域打消耗戰

台灣國防部今年1月初公佈數據顯示，。。。。。。。。

雖然台灣國防部否認戰機失。。。。。。。

台灣智庫國防安全研究。。。。。。。。

■台灣主力戰機為F-16，每小時飛行的平均成本約6.82萬。

■蔡英文於去年9月，親身到空軍基地視察，並表示決心捍衞國土。

台一月燒錢2,210萬

以1月23日。。。。。。。。

不過，蘇紫雲認為，共軍的機海滋擾雖然對台構成很大壓力，但未至於拖垮台軍：「日本的戰機約有400架，每年也遭受中國約1,000架次的騷擾」、「台灣現時大概有約360架戰機，去年中國擾台的軍機也是400架次左右（官方稱380架次）」，認為台軍實力仍足應付對岸的滋擾。蘇還補充指，共軍比較先進的一線戰機雖然有逾1,000架，表面看似對台有壓倒性優勢，但「它有五個軍區，戰機要分散部署」，不能全部集中在台海使用。

台灣中正大學戰略暨國際事務研究所兼任助理教授林穎佑也指出，台軍的戰機數量相對算多，加上台海空域空間有限，同一時間能容納的戰機有限，認為共軍這類灰色衝突手段，不足以令台國防系統崩潰。軍事專家、「軍情與航空」網站主編施孝瑋則表示，戰機屬精密軍備，每飛行一定時數必須有相應級別的維護檢測，且機體也有壽命限制，「例如原本預算一年飛100小時，現把它用到150甚至180小時」則該戰機便可能由原定可飛行六年，提早兩年退役。

硬件外，機師也會因而影響訓練。施孝瑋指，戰機機師每月的飛行時數中，正常是75%用來訓練，學習和熟悉一些更高級的技巧，例如對地攻擊、密接支援等，餘下才是戰備巡邏，「升空攔截或監控是相對簡單的任務，但會擠壓掉機師的訓練時間」，機師未能如期掌握更高難度戰技外，最怕是影響實戰時的反應。蘇紫雲補充，兩岸軍機空中對峙，雙方機隊也同時「消耗油料、耗損機體壽命」，但台軍的美系戰機質量較佳「Life Cycle（壽命周期）可達10,000個（飛行）小時，大陸的俄系戰機只有約4,000小時」。他指，如比較戰機引擎，美系的引擎也有10,000小時壽命，但俄系引擎只有900至1,500個小時。他指，外界相信大陸自製戰機的機體及引擎質量仍未超越俄國，所以台軍機隊此方面較有優勢。

■林穎佑指台海空域空間有限，因此同時間能容納的戰機亦有限。

■蘇紫雲表示，共軍的機海雖對台構成壓力，但不至拖垮台軍。

■今年2月4日，習近平視察空軍航空發表講話，被解讀成練兵備戰。

倡換反潛機監視減成本

施孝瑋坦承，共軍持續擾台始終也構成負擔，但每次「跟着對方走」派戰機升空跟監「也真的不是一個辦法，相信（軍方）會有調整」。他舉例，如探測到飛入西南空域的共機數量不多，或是沒有攻擊性的偵察機，「軍方可（考慮）改派些滯空時間較長，例如反潛機，在空中監視（共軍）便可。」蘇紫雲建議，台軍未來可考慮升級較舊的F-5戰機，其每飛行小時成本僅4,000美元（約3.1萬港元），甚至改派掛載AIM-9對空導彈的MQ-9無人機，執行戰巡跟監任務，以減少一線戰機的耗損。